\begin{center}
  \Large
  \textbf{KATA PENGANTAR}
\end{center}

\addcontentsline{toc}{chapter}{KATA PENGANTAR}

\vspace{2ex}

% Ubah paragraf-paragraf berikut dengan isi dari kata pengantar

Puji dan syukur atas kehadirat Allah SWT yang telah
melimpahkan rahmat, nikmat, serta hidayah-Nya sehingga skripsi yang berjudul
\textbf{\tatitle{}} dapat diselesaikan dengan baik.

Penelitian ini disusun dalam rangka memenuhi salah satu syarat
kelulusan Program Studi S-1 Teknik Komputer Departemen Teknik
Komputer Fakultas Teknologi Elektro dan Informatika Cerdas
Institut Teknologi Sepuluh Nopember. Tugas akhir ini mustahil
diselesaikan tanpa adanya dukungan dan bimbingan dari berbagai
pihak. Oleh karena itu, penulis mengucapkan terima kasih kepada:

\begin{enumerate}[nolistsep]

  \item Bapak \advisor{} selaku dosen pembimbing I yang telah banyak memberikan semangat, masukan,
        serta arahan kepada penulis mengenai penelitian dan penulisan buku Tugas Akhir.

  \item Bapak \coadvisor{} selaku dosen pembimbing II yang telah banyak
        memberikan masukan serra arahan pada pengerjaan penelitian dan penulisan buku Tugas Akhir.

  \item Ibu, Ayah dan Saudara yang selalu mendoakan dan mendukung penulis secara emosional maupun finansial.

  \item Teman-teman tercinta yang selalu ada untuk penulis dan senantiasa memberikan semangat kepada penulis.

  \item Bapak dan Ibu Dosen Teknik Komputer ITS untuk segala ilmu dan motivasi yang telah diberikan selama perkuliahan.

  \item Bapak dan Ibu staff karyawan Teknik Komputer ITS untuk segala usahanya untuk menciptakan lingkungan perkuliahan yang nyaman.

\end{enumerate}

Proposal ini jauh dari kata sempurna. Oleh karena itu penulis
mengharapkan kritik dan saran yang dapat digunakan untuk meningkatkan dan mengoreksi
penelitian ini. Akhir kata, semoga penelitian yang telah dibuat dapat bermanfaat
dan dapat diterima dengan baik oleh banyak pihak.

\begin{flushright}
  \begin{tabular}[b]{c}
    \place{}, \MONTH{} \the\year{} \\
    \\
    \\
    \\
    \\
    \name{}
  \end{tabular}
\end{flushright}
